% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Käfig-, Boden- oder Freilandhaltung?}
\label{movement-forest}

Der natürliche Aufenthaltsort des Menschen ist draußen. Seitdem der Mensch existiert, hat er Zeit seines Lebens in der Natur verbracht. Fast zu jeder Minute war der Mensch den Einflüssen der Umwelt ausgesetzt, selbst wenn er in einer Höhle lebte oder sich simple Obdach baute\footnote{Sie hatten vor allem keine stabile Temperatur. Eine Höhle mag Schutz vor Unwetter wie auch wilden Tieren bieten, aber nicht vor Hitze und Kälte.}. Was hatte das für Auswirkungen und was lernen wir daraus?

\subsection*{Käfighaltung}

Ihren Menschen wider seiner Natur den Zugang zu dieser zu verwehren ist ein langweiliges Unterfangen. Ständig die gleichen Stressoren, keine Variabilität, vollständiger Schutz vor den Umweltbedingungen. Kein Regen der den Körper ein bisschen befeuchtet, kein Hagel, der Haut abhärtet, kein Tornado, der den Körper einfach wegfegt (das ist wohl der Vorteil). Befinden sich Menschen ständig im Innern, erhalten sie gar nicht die Chance, dass ihr Körper sich auf ändernde Umweltbedingungen anpasst. Wird es draußen kühl, frieren sie sofort. Ist es heiß, fühlt es sich an wie auf dem Grill. Durch den Bau von Unterkünften, die man nicht mehr verlassen muss, hat der Mensch eine vollkommen neue Umgebung geschaffen, zum Misskredit seiner Fähigkeiten, die vor sich hin dümpeln und verkümmern. Durch spezielle Kleidung, Klimaanlagen und Heizungen eine optimale Umgebung erschaffen, in der nicht mehr sein Körper, sondern die Umwelt die Temperaturregulation machten. Das nimmt dem Menschen einerseits den Reiz der Umwelt, wodurch sich seine \hyperref[environment-light]{zirkadianen Rhythmen} aus dem Takt kommen, andererseits fällt es Ihrem Menschen dadurch schwerer zurechtzukommen, wenn er aus Versehen die falsche Kleidung trägt. Wenn er seine Mütze oder Handschuhe im Winter vergessen hat oder im Sommer aus allen Ecken und Enden schwitzt, statt genüsslich im Garten zu liegen. 


\subsection*{Bodenhaltung}

Menschen haben seit dem Siegeszug der Bequemlichkeit  luxuriöse Unterkünfte und fantastische Kommunikationsmöglichkeiten, die sie mit jedem auf dem Planeten verbinden und ihnen das Verlassen der Unterkunft als netten Zeitvertreib dastehen lassen. Vor diesem Zeitalter mussten sie noch mit den Menschen von Angesicht zu Angesicht sprechen, um Dinge erledigt zu bekommen. Der Gang nach draußen hat viele Vorteile, die in Vergessenheit geraten. Durch Sonnenschein erhöht sich nicht nur die Produktion glücksbringender Substanzen im menschlichen Körper, auch verbessert Sonne die Stimmung und machte alle glücklich und gesund. Die Umgebung gibt auch die zirkadianen Rhythmen\footnote{Huch, die schon wieder!} des Menschen vor.
Bewegung war zudem fast immer in einen sozialen Kontext eingebettet. Nur selten gingen Einzelpersonen jagen oder sammeln, fast immer waren kleine Gruppen von Personen beteiligt, die die Aufgaben unter sich aufteilten. Dadurch steigt die Gruppenzugehörigkeit und die emotionale Verbindung in der Gruppe wurde etabliert und verstärkt. 

Der Mensch hat normalerweise die Wahl, an welchem Ort er sich aufhält. Doch selbst in seiner Freizeit wählen die meisten Menschen, ihre Hobbys nicht im Freien zu verbringen, sondern in weiteren Gebäuden. Ob sie Sport machen oder mit Modelleisenbahnen spielen, meist sind Menschen im Innern von Gebäuden und schützen sich damit dauerhaft vor den Einflüssen der Natur. Der einzige Zeitpunkt, bei dem die Menschen der Umwelt ausgesetzt sind, ist der Weg von einem Gebäude zum andern und selbst dabei sind Menschen fast immer in beheizbaren Fahrzeugen unterwegs. Der Umwelteinfluss beschränkt sich auf ein Minimum. 

\subsection*{Freilandhaltung}

Die Natur bietet den Vorzug, dass sie um einiges komplexer ist als das Fitnessstudio vor Ort. So bringt ihn Bewegung draußen zu immer neuen Stressoren. Kein Stein liegt wie der andere, keine Unebenheit im Boden ist wie die davor und kein Weg gleicht dem zuvor gegangenen. Hinzu kommen weitere Vorzüge: Sonnenschein, natürliche Böden und unendliche Vielfalt an Trainingsmöglichkeiten.
Der Baum ist somit besser zum Klettern geeignet als die Boulderhalle. Letztere hingegen darf deshalb nicht gering geschätzt werden. Auch sie hat, wie jeder von Menschen geschaffene Trainingsort, praktische Vorteile. 
Dort kann man gefahrlos experimentieren und lernen, zudem ist er eine willkommene Lösung bei Wetterbedingungen, bei denen man sich nicht gerne draußen aufhalten möchte wie Sturm, Regen, Hagel, Schnee und Frost.
Wer jedoch die Wahl hat, schickt seinen Menschen nach draußen und geht eben ein paar Risiken ein, von denen er profitieren wird.

Ich möchte Sie, lieber Leser, ermuntern, die beständige Sicherheit der eigenen vier Wände zu verlassen und mehr die Freiheit zu suchen, mit uns das anzufangen, was die Natur vorgesehen hat. Ein Leben mit und in ihr. Wir sind kein Tier, das man in ein Käfig steckt, mit Pillen füttert und hofft, dass es prächtig gedeiht. Wir benötigen die Selbstverantwortung, zu erkennen, dass wir auf die Bequemlichkeit ab und an verzichten zu müssen, um ein gutes, ein artgerechtes Leben zu führen. 

